\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}

\drop{E}{n} este capítulo se explicarán de forma general los siguientes aspectos sobre los conceptos que se deben conocer para el entendimiento del proyecto: estado actual, utilidades y relaciones entre ellos. Dichos conceptos son: gráficos por computador y motores gráficos, visión artificial y \textit{OpenCV}, virtualidad aumentada, algoritmos de detección de movimiento, sistemas distribuidos, formatos y tipos de datos, herramientas para la monitorización de ciudades inteligentes y ,por último, la virtualización.


\section{Computación gráfica}

Podría decirse que la parte más importante de la plataforma GEVA es la representación de los eventos ocurridos en una ciudad real en su correspondencia virtual. Por tanto, será necesario conocer primero aquello que posibilita la representación de los eventos, que no es otra cosa que la computación gráfica o los gráficos por computador. Una posible definición sería la siguiente:

\begin{quotation}
\texttt{<{}<}Los gráficos por computador son la ciencia y arte de comunicar de forma visual mediante el uso de la pantalla de un computador e interaccionando con sus dispositivos.\texttt{>{}>}\cite{cg-def}
\end{quotation}

Aunque no hay unanimidad en la elección de las áreas que conforman el campo de la computación gráfica, puede afirmarse que las siguientes sí forman parte de ella\cite{cg-areas}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Modelado}: aquella relacionada con las especificaciones matemáticas de la forma y del aspecto de los objetos que son almacenadas en el computador.
\item \textbf{Renderizado}: referente a la creación de imágenes con sombras a partir de modelos 3D obtenidos por computador.
\item \textbf{Animación}: técnica cuya finalidad es dar ilusión de movimiento haciendo uso de una secuencia de imágenes. Para ello, intervienen las dos áreas anteriores, junto con el tiempo como concepto clave para que las ilusiones generadas sean adecuadas.
\end{itemize}

Estas tres áreas pueden resultar demasiado genéricas, por lo que si se quiere ser más específico, se podrían obtener las siguientes áreas basándose en las tres anteriormente descritas\cite{cg-areas}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Interacción con el usuario}: hace referencia a las interfaces de dispositivos de entrada para que el usuario maneje dichos dispositivos y reciba también algún tipo de \textit{feedback}.
\item \textbf{Realidad virtual}: su objetivo es sumergir al usuario en un mundo virtual 3D. Para ello son necesarios al menos gráficos estéreo y dar respuesta al movimiento de la cabeza del usuario. Para un mayor grado de inmersión, puede aportarse al usuario \textit{feedback} sobre sonidos y fuerzas.
\item \textbf{Visualización}: encargada de permitir que el usuario vea la información a través de un monitor.
\item \textbf{Procesamiento de imágenes}: relacionada con la manipulación de imágenes 2D.
\item \textbf{Escaneado 3D}: permite crear modelos 3D con medidas.
\end{itemize}

Existen sectores dentro de esas áreas en los que la utilidad de los gráficos por computador es inestimable hoy en día, siendo los más destacados los siguientes\cite{cg-areas}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Videojuegos}: se hace uso de algoritmos  de modelado 3D y renderizado cada vez más sofisticados.
\item \textbf{\textit{Cartoons}}: algunos son renderizados a partir de modelos 3D y otros utilizan modelos 2D y un fondo renderizado de un modelo 3D que permite mostrar un punto de observación en movimiento de forma continua.
\item \textbf{Efectos especiales en las películas}: se utilizan distintos tipos de tecnologías de los gráficos por computador como, por ejemplo, generar por ordenador primeros planos mediante modelos 3D o componer digitalmente un fondo con diversos primeros planos previamente grabados.
\item \textbf{CAD/CAM}: hacen uso de los gráficos por computador para diseñar todo tipo de elementos para después, utilizar los diseños obtenidos como ayuda para guiar la fabricación de dichos elementos.
\item \textbf{Simulaciones}: permiten representar situaciones que pueden darse en la vida real con el objetivo de preparar a las personas para esa situación. Por ejemplo, se pueden utilizar simuladores en la medicina para que los cirujanos entrenen antes de realizar la operación real. 
\item \textbf{Medicina}: se crean imágenes a partir de los datos de pacientes escaneados y que sirven a los médicos para diagnosticar y tratar a los pacientes.
\item \textbf{Visualización de la información}: se crean imágenes de los datos que de forma natural no pueden ser representados. Es muy útil ya que las personas podemos comprender de manera más sencilla algo que vemos y también podemos comunicarnos de forma visual siendo a veces más fácil que con palabras. Un ejemplo sería las variaciones en el precio de distintos tipos de productos durante el tiempo, ya que el uso de gráficos puede ayudar a las personas a obtener patrones en dichas variaciones.
\end{itemize}

Se acaba de indicar que el área de los videojuegos es una de las que más hace uso de los gráficos por computador. Ese uso se hace normalmente mediante los motores gráficos.

\subsection{Motores gráficos}\label{motores-graficos}

El proyecto CitiSim utiliza \textit{Blender} y por lo tanto es un requisito impuesto al presente \acs{TFG}, aunque a continuación se detallan las características de los principales motores gráficos junto con \textit{Blender} por si en un futuro se decidiera migrar el proyecto a uno de esos motores. Además, se describe brevemente la historia y las características de \textit{Blender} y se especifican las principales ventajas de su uso frente al de otros motores gráficos.

\subsubsection{Unreal Engine 4}

Desarrollado por la empresa \textit{Epic Games}\footnote{https://www.epicgames.com/}, este motor gráfico es el más utilizado hoy en día por las grandes desarrolladoras de videojuegos y uno de los más usados junto con \textit{Unity} por los desarrolladores \textit{indies}\footnote{desarrollo de videojuegos por parte de un individuo o un pequeño equipo sin el apoyo financiero de una distribuidora de videojuegos}. 

Como principales características tiene que permite el uso de \textit{blueprints} (algo similar a los bloques lógicos de \textit{Blender}) para el desarrollo de videojuegos y aplicaciones en tiempo real sin necesidad de escribir ninguna línea de código y que da la posibilidad a los desarrolladores de acceder totalmente al código fuente pudiendo modificar y ampliar las características del motor gráfico. Si bien el uso de \textit{blueprints} (o de cualquier otra forma de desarrollo de este tipo) puede reducir el tiempo de necesario para la finalización del juego, también es importante conocer que su uso descontrolado tiene un impacto muy negativo en el consumo de memoria \acf{RAM}, y pueden llegar a sobrecargar el computador, por lo que se recomienda reducir su uso al máximo, codificando mediante un lenguaje de programación siempre que se pueda.

El principal inconveniente del uso de este motor gráfico es su elevada curva de aprendizaje, tanto porque únicamente soporta \textit{C++} como lenguaje de programación como por el gran número de características que pone a disposición de los desarrolladores. Algunas de las más importantes son las siguientes:

\begin{itemize}
\item Herramientas de animación de personajes.
\item Herramientas de análisis de rendimiento.
\item Editor de interfaces de usuario o de \acf{HUD}s\footnote{interfaces que muestran la información que el jugador ve en todo momento durante la partida como, por ejemplo, la munición disponible}.
\item \textit{Framework} para la creación de un proyecto multijugador.
\item Completo sistema de partículas.
\item Editor de inteligencia artificial para definir el comportamiento de diferentes actores (\acf{NPC}s\footnote{aquellos personajes con los que se puede interactuar, están controlados por computador y tienen asignado un comportamiento predeterminado, pero no tienen por qué tener inteligencia artificial real}, vehículos, enemigos, ...).
\end{itemize}

\subsubsection{Unity 5}

Fue desarrollado por \textit{Unity Technologies}\footnote{https://unity3d.com/es/company} y si el \textit{Unreal Engine 4} es el motor gráfico más utilizado para el desarrollo de videojuegos en Xbox One, PlayStation 4 y \acf{PC}, actualmente \textit{Unity 5} es el más usado para aplicaciones y juegos para dispositivos móviles.

Como principales ventajas tiene que soporta el uso de \textit{C\#} y \textit{JavaScript} como lenguajes de programación (más sencillos de usar que \textit{C++}) y que pone a disposición de los desarrolladores diferentes servicios\cite{unity}:

\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{Unity Ads}}: permite incluir vídeos publicitarios en las \textit{apps} desarrolladas tanto para iOS como Android.
\item \textbf{\textit{Unity Analytics}}: plataforma de datos que provee a los desarrolladores analíticas para el juego desarrollado para, por ejemplo, conocer qué personas están jugando y cómo. 
\item \textbf{\textit{Unity Cloud Build}}: ayuda a los desarrolladores a ahorrar tiempo automatizando el proceso de crear versiones en los servidores de \textit{Unity}, ya que compila, despliega y testea el juego automáticamente. Debido a que la creación de una versión del juego no se realiza en los computadores del equipo de desarrollo, se ahorra tiempo y permite realizar otras tareas. Además, los problemas existentes son encontrados más rápido y pueden compartirse las versiones entre colaboradores.
\item \textbf{\textit{Unity IAP}}: facilita la implementación de compras dentro del juego entre los repositorios de aplicaciones más populares, como la \textit{PlayStore} para Android o la \textit{Apple Store} para iOS.
\item \textbf{\textit{Unity Collaborate}}: permite a los equipos de desarrollo pequeños guardar, compartir y sincronizar sus proyectos desarrollados mediante \textit{Unity}. Debido a que los proyectos son almacenados en la nube, los desarrolladores pueden contribuir al desarrollo del proyecto independientemente de dónde se encuentren o de su rol dentro del equipo.
\item \textbf{\textit{Unity Performance Reporting}}: captura y acumula los datos de las excepciones producidas, ayudando a comprender el motivo de su aparición y dando la posibilidad de optimizar el juego al conocer todo lo ocurrido durante la ejecución del juego.
\item \textbf{\textit{Multiplayer Services}}: permite establecer de forma sencilla juegos en red en tiempo real, ya que dispone de servicios de \textit{matchmaking} o emparejamiento para que los jugadores puedan encontrar una partida rápidamente para jugar contra otros jugadores.
\item \textbf{\textit{Unity Everyplay}}: pone a disposición de los desarrolladores un conjunto de características para crear comunidades de usuarios. Para ello, los jugadores pueden: conocer los juegos a los que están jugando sus amigos, tener una lista de amigos para cada uno de los juegos que hagan uso de este servicio, realizar capturas dentro del juego para compartirlas con sus amigos, etc.
\end{itemize}

Uno de los principales inconvenientes es que no soporta el uso de bloques lógicos para poder desarrollar una aplicación sin necesidad de escribir ninguna línea de código, por lo que es necesario programar toda la aplicación haciendo uso de uno de los lenguajes antes mencionados.

\subsubsection{CryEngine V}

Fue desarrollado por la empresa \textit{CryTek}\footnote{http://www.crytek.com/}. Al igual que ocurre con el \textit{Unreal Engine 4}, la curva de aprendizaje del \textit{CryEngine V} es también elevada. Únicamente soporta \textit{C++} como lenguaje de programación y también dispone de una gran cantidad de características para su uso por parte de los desarrolladores, siendo algunas de las más destacadas las siguientes:

\begin{itemize}
\item Vegetación y terreno integrados.
\item Sistema de partículas en tiempo real.
\item Herramientas de río y suelo.
\item Creador de vehículos.
\item Editor de animación facial.
\item Entorno destructible.
\item Herramientas de análisis de rendimiento.
\item Buscador de caminos dinámico.
\item Edición de inteligencia artificial.
\end{itemize}

\subsubsection{Blender}\label{expl-blender}

\textit{Blender} es un software multiplataforma para el modelado, iluminación, renderizado, animación y creación de gráficos tridimensionales.

Aunque en un principio fue distribuido de forma gratuita pero sin el código fuente, actualmente es \textit{open source} y es compatible con todas las versiones de Windows, Mac OS X, \acf{GNU}/Linux, Solaris, FreeBSD e IRIX.

En 1988, Ton Roosendaal fundó el estudio alemán de animación \textit{NeoGeo}, que se convirtió posteriormente en el más importante en los Países Bajos. En 1995 se decidió reescribir de cero las herramientas 3D, dando lugar a lo que hoy conocemos como \textit{Blender}. En 1998, Roosendaal fundó la compañía \textit{NaN Technologies} con el fin de desarrollar y comercializar \textit{Blender}. Dicha comercialización consistió en crear una versión online gratuita para el contenido 3D interactivo y una versión comercial para la publicación y distribución. Tras unos cuantos años sin éxito, la empresa decidió cancelar el proyecto, aunque fue gracias al apoyo de la comunidad de usuarios y a los clientes que Roosendaal comenzó la \textit{Blender Foundation}, desarrollando \textit{Blender} como un proyecto \textit{open source}. Con el fin de financiar dicho proyecto, se creó el llamado \textit{Project Orange} en 2005, que consistió en desafiar a la comunidad de usuarios a crear un corto de animación 3D usando \textit{Blender}. Como resultado se obtuvo el que es considerado como el primer corto de animación: \textit{Elephants Dream}.

Algunas características importantes de Blender son las siguientes:

\begin{itemize}
\item Permite crear animaciones para un modelo cualquiera. Por ejemplo, pueden animarse personajes, fluidos, explosiones, telas, cuerpos blandos ...

\item Si la finalidad de un proyecto es el montaje de una película, puede utilizarse el editor de vídeo propio de Blender.

\item Incluye su propio motor de juegos que puede utilizarse no sólo para el desarrollo de un videojuego, si no, por ejemplo, para la realización de paseos virtuales por un museo.

\item Posibilita la simulación de físicas.

\item Admite la utilización de scripts escritos en \textit{Python}\footnote{https://www.python.org/} para reducir el consumo de memoria así como para adaptar cualquier elemento proporcionado por \textit{Blender} a las necesidades del desarrollador.

\end{itemize}

Además de todo lo anterior, es necesario indicar que \textit{Blender} representa escenas 3D generando al final una imagen 2D y para ello pone a disposición de los desarrolladores tres motores gráficos:

\begin{itemize}
\item \textbf{Interno}: es el original de \textit{Blender} y se usa principalmente para la generación de escenas simples. Por este motivo, el resultado se obtiene de forma rápida aunque requiere mayor trabajo por parte del usuario para que dicho resultado sea lo más realista posible en escenas complejas.

\item \textbf{\textit{Cycles}}: introducido en la versión 2.64, se basa en el trazado de rayos de luz siguiendo la técnica BRDF. La principal ventaja de este motor es que el resultado final es más realista que con el motor anterior, pero necesita de más tiempo para generarlo, siendo ésta su principal desventaja.

\item \textbf{\textit{FreeStyle}}: fue introducido en la versión 2.67 para simular dibujos realizados a mano. Tiene la ventaja de que puede integrarse con el motor \textit{Cycles} con el fin de que la iluminación procesada por éste influya en los trazos generados por el motor \textit{FreeStyle}. 
\end{itemize}

Especial mención merece el motor de juegos de \textit{Blender}, también llamado \acs{BGE}\footnote{https://docs.blender.org/manual/en/dev/game\_engine/introduction.html}, ya que es el que usaba Citisim y por tanto el que se va a usar en este \acs{TFG}. Dicho motor fue diseñado con el fin de permitir a los usuarios crear contenido interactivo en tiempo real como, por ejemplo, un videojuego. Está escrito en \textit{C++} y ofrece soporte para scripting mediante \textit{Python}.

Un objeto del \acs{BGE} se denomina \textit{Game object}, y cada uno de ellos está formado por unas propiedades y su comportamiento, modelado con los denominados bloques lógicos, formados por tres componentes:

\begin{itemize}
\item \textbf{Sensores}: captan eventos para, posteriormente, llevar a cabo alguna acción. Algunos ejemplos de sensores son: mensajes, valores de una propiedad del objeto, etc.

\item \textbf{Controladores}: se utilizan para conectar los sensores con los actuadores. Pueden considerarse como tuberías lógicas. La principal característica del \acs{BGE} es que permite escribir los controladores utilizando \textit{Python}, optimizando la gestión de la memoria y permitiendo realizar acciones más complejas.

\item \textbf{Actuadores}: llevan a cabo acciones específicas. Dichas acciones pueden ser, por ejemplo, mover un objeto, rotarlo, eliminarlo, etc.
\end{itemize}

Puede consultarse la estructura de un \textit{Game object} en la figura \ref{gameobject}.

\begin{figure}[!h]
\centering
   \includegraphics[width=12.5cm]{figs/game-object.png}
\caption{Estructura de un \textit{game object} del \acl{BGE}}
\label{gameobject}
\end{figure}


\subsubsection{Blender VS resto de motores gráficos}

Aunque el uso de Blender sea obligatorio en este proyecto por la razón comentada anteriormente, se ha decidido compararlo con el resto de motores gráficos explicados anteriormente para justificar su utilización, tanto en Citisim como en GEVA:

\begin{itemize}
\item Usar \textit{Python} para escribir los scripts necesarios es mucho más sencillo que hacerlo mediante \textit{C++} en el caso de \textit{Unreal Engine 4} y \textit{CryEngine V}, y bastante más que \textit{JavaScript} o \textit{C\#} en el caso de \textit{Unity 5}. 
\item Integra un motor de renderizado con su propio motor de juegos, permitiendo la creación de mundos virtuales más grandes y complejos de una forma más sencilla, ya que \textit{Blender} puede ser utilizado para generar modelos 3D que serán añadidos al mundo virtual. Ésto no sucede con el resto de motores gráficos analizados, por lo que es necesario utilizar herramientas de modelado 3D externas siendo la mayoría de pago como, por ejemplo, \textit{3ds Max} o \textit{Autodesk Maya}.
\item El cuadro \ref{windows-comparison} muestra los requisitos necesarios para el uso de cada uno de los motores gráficos para desarrollo en Windows, no para ejecución (ya que los requisitos para ejecución son menores). Como puede verse, los requisitos de \textit{Blender} son menores que para el resto de motores gráficos, por lo que en este aspecto \textit{Blender} es superior. Además, todos soportan Windows 7, 8.1 y 10, que son las versiones más utilizadas de este sistema operativo. Cabe indicar que los requisitos expuestos en el cuadro están incompletos en la documentación de los respectivos motores gráficos debido a que no son definitivos, son más bien orientativos, ya que dependen sobre todo del proyecto que se vaya a desarrollar.
\item En cuanto a la disponibilidad de los motores gráficos en otros sistemas operativos además de Windows, tanto el \textit{Unreal Engine 4} como \textit{Blender} permiten desarrollar en Linux y Mac OSX, mientras que \textit{Unity 5} y el \textit{CryEngine V} únicamente están disponibles para Linux. 
\item Por último, atendiendo a las plataformas finales de las aplicaciones y juegos desarrollados con los motores gráficos, \textit{Blender} permite su ejecución únicamente en \acs{PC}, mientras que el resto permite su ejecución en otros además de en éste. Más concretamente, tanto \textit{Unity} como el \textit{CryEngine V} y el \textit{Unreal Engine 4} permiten la ejecución en \textit{Android}, \textit{iOS} y consolas.

\end{itemize}

\input{tables/engines-comparison.tex}

\section{Virtualidad aumentada}

Como se ha indicado anteriormente, el proyecto GEVA tiene como motivación la necesidad de representación de información real en un mundo virtual, lo que se encuentra dentro de la virtualidad aumentada. Pero antes de responder a la pregunta de qué es la virtualidad aumentada, es necesario conocer el concepto de \textit{continuo de la Virtualidad}, también conocido como el continuo de realidad-virtualidad o \textit{reality-virtuality continuum}, definido en 1994 por Paul Milgram y Fumio Kishino\cite{virt-cont} y explicado a continuación:

El continuo de la virtualidad describe una escala continua existente entre lo que es completamente real y lo que es totalmente virtual. Dicha escala abarca todas las variaciones y composiciones de los objetos virtuales y reales. Ya que la parte izquierda es la totalmente real, el número de estímulos generados por computador es cero, y según se va avanzando hacia la derecha, va aumentando dicho número hasta llegar a un mundo en el que todo lo contenido en él es virtual, siendo generados por computador todos los estímulos. Entre ambos extremos existe una zona en la que la realidad y la virtualidad se mezclan, dando lugar a lo que se conoce como realidad aumentada y virtualidad aumentada. El primer concepto hace referencia a cualquier mundo real en el que se introducen objetos virtuales. El segundo concepto, que es el que nos atañe, puede definirse de la siguiente manera: 

\begin{quotation}
\texttt{<{}<}La virtualidad aumentada es una subcategoría de la realidad mixta referente a la representación de elementos del mundo real en un entorno virtual.\texttt{>{}>}\cite{virt-aumentada}
\end{quotation}

Esta definición incluye un concepto todavía no comentado, el de la realidad mixta. Dicho concepto fue definido también por Paul Milgram y Fumio Kishino de la siguiente manera:

\begin{quotation}
\texttt{<{}<}La realidad mixta es una disciplina encargada de mezclar mundos virtuales y reales en algún punto del continuo de la virtualidad que conecta entornos completamente reales con otros completamente virtuales. Por tanto, los objetos reales interaccionarían con los virtuales, incluyendo realidad aumentada y virtualidad aumentada.\texttt{>{}>}\cite{virt-cont}
\end{quotation} 

Puede verse en la figura \ref{virt-continuum} la escala que representa el continuo de la virtualidad, así como las distintas posibilidades según el grado de realidad y virtualidad junto con un ejemplo de cada una de ellas. 


\begin{figure}[!h]
\centering
   \includegraphics[width=17.5cm]{figs/virt-continuum.png}
\caption{Continuo de de la virtualidad}
\label{virt-continuum}
\end{figure}


\section{Visión por computador}

Como se ha comentado anteriormente, uno de los generadores de eventos será capaz de analizar cámaras en tiempo real que generen eventos. Por tanto, es necesario comentar qué es la visión por computador ya que es esta disciplina la que nos permitirá implementar un algoritmo que podrá detectar los peatones y vehículos que graben las cámaras. Una posible definición sería:

\begin{quotation}
\texttt{<{}<}La visión por computador o visión artificial es una disciplina científica dentro de los gráficos por computador encargada de la obtención, procesamiento y análisis de la información contenida en las imágenes del mundo real con el fin de generar información numérica o simbólica entendible por un computador.\texttt{>{}>}\cite{cv1}
\end{quotation}

Generalmente, un sistema de visión por computador típico consta de las siguientes partes\cite{cv1}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Origen de radiación}: permiten detectar y procesar aquellos objetos de interés en una escena. Para ello, es necesario que los objetos emitan radiación, ya sea por ellos mismos o mediante un sistema de iluminación.

\item \textbf{Cámara}: recoge la radiación emitida por los objetos de una escena.

\item \textbf{Sensor}: transforma la radiación recibida en una señal apropiada para su posterior procesamiento. En un sistema 2D típico, será necesario un array de sensores para recolectar la distribución espacial de la radiación.

\item \textbf{Unidad de procesamiento}: se encarga de procesar la información reciba por el sensor con el fin de obtener diferentes propiedades de los objetos de la escena así como para clasificarlos. Hace uso de un sistema de memoria para almacenar la información obtenida tras el procesamiento y la referente a la escena.

\item \textbf{Actores}: son aquellos que hacen uso de la información obtenida por la unidad de procesamiento.
\end{itemize}

Debido a que cada algoritmo se plantea para resolver un problema específico, el uso de la visión por computador resulta caro. Uno de los principales motivos es que se requiere ejecutar tales algoritmos en tiempo real, lo que supone procesar cada uno de los \textit{frames} que componen un vídeo como máximo en 30 o 40 milisegundos. Ésto puede ser un problema cuando se trata de sistemas móviles o empotrados\cite{cv2}.

Atendiendo a la utilización de la visión por computador, existen diferentes librerías que permiten al usuario aplicar diferentes técnicas a imágenes y vídeos del mundo real, siendo la más conocida, y la que va a utilizarse en este proyecto, \textit{OpenCV}\footnote{http://opencv.org}.

\subsection{OpenCV}\label{opencv}

Es una librería que provee al usuario distintas funciones para el cómputo gráfico. Es un proyecto \textit{open source} distribuido bajo una licencia \acf{BSD} y es gratuito tanto para uso comercial como académico. Dos de sus principales ventajas es que permite usar cuatro lenguajes de programación: \textit{C++}, \textit{C}, \textit{Python} y \textit{Java} mediante sus respectivas interfaces, y que está disponible en Windows, Linux, Mac OSX, iOS y Android. Otras características son que está diseñado para un cómputo eficiente, se centra en aplicaciones en tiempo real y permite el uso del procesamiento multinúcleo.

Surgió en el laboratorio de investigación de \textit{Intel} con el fin de mejorar las aplicaciones que hicieran un uso intensivo de la \acf{CPU}. Sus creadores tenían como objetivo desarrollar una infraestructura para la visión por computador que siempre estuviera disponible.\cite{opencv}

Como se ha asegurado anteriormente, se va a hacer uso de esta librería para implementar el algoritmo de detección y seguimiento de objetos que utilizará uno de los clientes distribuidos para generar eventos y enviarlos al servidor para su representación en el mundo virtual. Por tanto, es necesario estudiar cuáles son los algoritmos de detección y seguimiento de objetos en movimiento que más se adaptan al proyecto GEVA.

\section{Algoritmos de detección y seguimiento de objetos en movimiento}\label{detec-movi}

Una de los aspectos más importantes de la visión por computador es que puede usarse para detectar objetos que se hayan movido entre dos imágenes en un instante de tiempo, por lo que puede ser muy útil para la videovigilancia o la monitorización del tráfico.

El movimiento es la representación 2D, en un plano, de un movimiento 3D de los puntos de una escena, normalmente en las superficies de los objetos. Para cada punto se asigna un vector de velocidad que se corresponde con la dirección del movimiento y la velocidad. Los cambios entre imágenes pueden deberse o a variaciones en la iluminación o al movimiento de los objetos de la escena vistos por un observador (por ejemplo una cámara). Por tanto, existen tres posibilidades, y la implementación del algoritmo de detección variará en función de la que se de\cite{motion}:

\begin{itemize}
\item El observador es fijo y los objetos de la escena se mueven.
\item El observador es el que se mueve y los objetos permanecen quietos.
\item Tanto el observador como los objetos se mueven.
\end{itemize} 

Dentro del área de la detección de movimiento se encuentra la del seguimiento de objetos (también conocida como \textit{object tracking}), que puede definirse así:

\begin{quotation}
\texttt{<{}<}Área encargada de determinar (o estimar) la posición y otra información relevante de los objetos en movimiento detectados en secuencias de imágenes.\texttt{>{}>}\cite{motion} 
\end{quotation}

Existen factores que determinan la precisión de los algoritmos de seguimiento:

\begin{itemize}
\item La aparición repentina de ruido, de movimientos que no sean rígidos y de cambios en la iluminación. 
\item Un fondo no estable.
\item La interacción entre múltiples objetos.
\end{itemize}

Los algoritmos más importantes para la detección y seguimiento de objetos en movimiento son los basados en \textit{cascades} y los basados en la eliminación del fondo. Es necesario conocer por tanto cómo funciona cada uno de ellos, ya que posteriormente se deberá escoger uno para la implementación del generador de eventos que detectará peatones y vehículos.

\subsection{Algoritmo basado en cascades}\label{algor-cascades}

El algoritmo inicial ideado por Viola y Jones\cite{haar1} permitía la detección en tiempo real de caras de una forma muy rápida. Su principal ventaja es que dicha detección la realizaba mediante las llamadas \textit{haar-like features}, que son características que pueden definirse para relacionar el conocimiento aprendido con el análisis de unos datos. Dichas características permiten un análisis más rápido con respecto al uso de análisis píxel a píxel. Según dichos autores, existen tres características\cite{haar1}:

\begin{itemize}
\item De dos rectángulos o \textit{two-rectangle feature}. Ver figura \ref{caracdosrectan}.
\item De tres rectángulos o \textit{three-rectangle feature}. Ver figura \ref{caractresrectan}.
\item De cuatro rectángulos o \textit{four-rectangle feature}. Ver figura \ref{caraccuatrorectan}.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\centering
   \includegraphics[width=7cm]{figs/two-rectangle-feature.png}
\caption{Característica de dos rectángulos}
\label{caracdosrectan}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
   \includegraphics[width=4cm]{figs/three-rectangle-feature.png}
\caption{Característica de tres rectángulos}
\label{caractresrectan}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\centering
   \includegraphics[width=3cm]{figs/four-rectangle-feature.png}
\caption{Característica de cuatro rectángulos}
\label{caraccuatrorectan}
\end{figure}

En los tres casos anteriores, el valor de la característica se obtiene restando el valor de una o más subzonas que se encuentran dentro de la zona que se está analizando haciendo uso de la imagen integral. Para más detalles, véase Anexo \ref{inteimg}. En las tres figuras que representan las diferentes características puede observarse que el valor se obtiene restando las zonas grises y las blancas. A continuación se detallan los puntos clave del algoritmo basado en \textit{cascades}: el algoritmo \textit{AdaBoost} y el árbol de decisión\cite{haar2}.

\subsection{AdaBoost}

Además de las denominadas \textit{haar-like features}, el algoritmo ideado por Viola y Jones utilizaba el algoritmo \textit{AdaBoost} para la clasificación de características mediante clasificadores. La finalidad de este algoritmo es determinar la forma óptima de uso de dichos clasificadores para detectar correctamente algo siendo capaz de escoger de entre varias características (explicadas anteriormente) cuál de ellas es la idónea para clasificar favorablemente los elementos susceptibles de ser clasificados.

Por tanto, debe realizarse el entrenamiento de cada uno de los clasificadores base. Para ello, se utiliza un subconjunto de muestras de un total de \textit{N} muestras de entrenamiento positivas y negativas junto con una distribución de pesos diferente sobre las muestras de entrenamiento.

El algoritmo elige un clasificador y realiza la clasificación de los elementos con un subconjunto de las muestras. Aquellos elementos que hayan sido mal clasificados (hayan dado un positivo sin ser cara) incrementan su índice de peso para que el clasificador que se escoja a continuación otorgue una mayor importancia a dichos elementos para conseguir que se clasifiquen correctamente (den negativo si no son cara). Una vez que se ha realizado lo anterior con todos los clasificadores, se obtiene como resultado un único clasificador formado por la combinación de todos los entrenados que es capaz de clasificar los elementos de forma correcta con un margen de error más que aceptable. 

\subsection{Cascada de decisión}

El algoritmo de Viola-Jones hace uso de un árbol binario en el que cada nodo es un clasificador generado mediante el algoritmo \textit{AdaBoost} explicado anteriormente. La finalidad de los clasificadores es decidir si una región es una cara o no. Para ello, el primer nodo del árbol recibe como entrada los elementos susceptibles de ser caras. Aquellos elementos que den positivo no siguen avanzando por el árbol, mientras que los elementos que den negativo pasan al siguiente nodo, y así sucesivamente hasta llegar al nodo más profundo. Cabe indicar que según se profundiza en el árbol, el criterio de clasificación de los elementos es más estricto. La principal ventaja de utilizar un árbol binario es que se pueden centrar los esfuerzos en aquellos elementos que sean difícilmente clasificables ya que los fácilmente clasificables se despachan en los primeros niveles del árbol. La figura \ref{arbol-decision} muestra la estructura de un árbol de decisión cuyo objetivo es determinar si los elementos detectados son caras o no.

\begin{figure}[!h]
\centering
   \includegraphics[width=11cm]{figs/arbol-decision.png}
\caption{Estructura de un árbol de decisión}
\label{arbol-decision}
\end{figure}

Una vez detallado el funcionamiento del algoritmo basado en \textit{cascades}, pueden deducirse las ventajas e inconvenientes de su uso.

\subsubsection{Ventajas e inconvenientes del algoritmo basado en cascades}

Como se puede deducir de lo explicado anteriormente, este algoritmo requiere de un entrenamiento previo mediante muestras positivas y negativas para poder detectar los objetos en movimiento deseados. Además, en función de la exhaustividad de dicho entrenamiento, la precisión en la detección variará, por lo que habrá que decidir si es necesario un gran número de muestras, ya que tampoco se asegurará una buena precisión. Para llevar a cabo el entrenamiento, debe hacerse un preprocesamiento del vídeo para obtener imágenes de todos los objetos, y clasificarlas según si se desea que se detecten o no, por lo que no es posible llevar a cabo la detección en tiempo real. Esta tarea puede resultar muy ardua dependiendo del tiempo que dure el vídeo, del número de objetos y de la interacción entre ellos, siendo éstos sus principales inconvenientes, ya que en estos casos crecen en gran medida el número de falsos positivos, por lo que se debe ser mucho más preciso y realizar un mayor trabajo durante la fase de preprocesamiento.

Como principal ventaja tiene que puede adaptarse para detectar únicamente los objetos deseados, descartando aquellos que no nos interesen por ser, por ejemplo, peatones en vez de vehículos, o viceversa. 

Una vez conocido el funcionamiento del algoritmo basado en \textit{cascades}, se describe a continuación el del algoritmo basado en la eliminación del fondo.

\subsection{Algoritmo background subtraction o de eliminación del fondo}

También conocido como \textit{foreground detection}, es utilizado para la detección de objetos en movimiento que aparezcan en vídeos obtenidos mediante cámaras estáticas. Se basa en dividir el vídeo en \textit{frames} para, posteriormente, realizar la diferencia entre el \textit{frame} actual y un \textit{frame} de referencia llamado \textit{imagen de fondo} o \textit{modelo de fondo}. Dicho \textit{modelo de fondo} puede ser el \textit{frame anterior} o el resultado de aplicar una operación a todos los \textit{frames} anteriores (posteriormente se discutirán diferentes técnicas para la obtención de dicho modelo), y debe representar una escena que no tenga objetos en movimiento, siendo necesario actualizar regularmente dicha escena con el fin de adaptarla a la variación en la iluminación y a las configuraciones geométricas\cite{bgsub1}.

Con el fin de obtener el \textit{modelo de fondo}, primero es necesario segmentar una imagen en escala de grises. Para ello se aplica un umbral con respecto a la media de la variación estimada de un píxel para una pareja sucesiva de \textit{frames}, sirviendo dicha media para determinar la presencia de objetos en movimiento. Por ejemplo, si se quisiera realizar un seguimiento entre dos \textit{frames} sucesivos, se necesitarían al menos de tres a cuatro pares de \textit{frames sucesivos}:  \textit{i}-3 e \textit{i}-2, \textit{i}-2 e \textit{i}-1 y \textit{i}-1 e \textit{i}, siendo \textit{i} el \textit{frame} actual. Por tanto, se obtienen tres variaciones de píxeles para tres pares de \textit{frames} sucesivos. La ecuación \ref{eq1} indica cómo realizar tal cálculo\cite{bgsub2}.

\begin{equation} \label{eq1}
\sigma^{2}_{mean} = (\sigma^{2}_{i-2} + \sigma^{2}_{i-1} + \sigma^{2}_{i} ) / 3 
\end{equation}

A continuación, se resta a la variación del píxel del \textit{frame} actual y de los \textit{frames} anteriores el valor medio (ecuación \ref{eq2}).

\begin{equation} \label{eq2}
\sigma^{2} = \sigma^{2}_{i} - \sigma^{2}_{mean},  \sigma^{2} >=   Th
\end{equation}

Si un objeto está en movimiento y la variación del valor del píxel del par actual de \textit{frames} es menor que el valor medio, el valor restado será negativo.

En cuanto a las características de un algoritmo del tipo \textit{background subtraction}, debe ser robusto y confiable, por lo que cuando se diseñe uno de ellos, será necesario considerar los siguientes puntos:

\begin{itemize}
\item Cambios a largo plazo en la escena. Por ejemplo, un coche aparcado durante horas.
\item Variaciones graduales o repentinas en la iluminación de las escenas.
\item Frecuencias altas y movimientos repetitivos ocurridos en el fondo, como puede ocurrir con las hojas de los árboles o con banderas.
\end{itemize}

Una aproximación simple del algoritmo sería la siguiente:

\begin{enumerate}
\item Estimar el fondo para cada tiempo \textit{t}.
\item Realizar la diferencia entre cada \textit{frame} que se procese y el fondo estimado.
\item Aplicar un umbral o \textit{threshold}, \textit{Th}, al valor absoluto de la diferencia obtenida en el paso anterior para obtener el primer plano.
\end{enumerate}

La cuestión radica en cómo puede estimarse el fondo en cada instante de tiempo \textit{t}. Para ello, existen diferentes formas de estimación, cada una de ellas con sus ventajas e inconvenientes, que habrá que conocer para poder escoger cuál utilizar si se decidiera implementar este algoritmo. Se explican a continuación los puntos clave de cada estimación\cite{bgsub3}.

\subsubsection{Frame differencing o diferenciación de frames}

Se estima que el fondo es el \textit{frame} anterior al que se está procesando (ecuaciones \ref{eq3} y \ref{eq4}).

\begin{equation} \label{eq3}
B(x,y,t) = I(x,y,t-1) 
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq4}
|I(x,y,t) - I(x, y , t-1)| \textgreater Th 
\end{equation}

Esta técnica de estimación puede o no ser útil, dependiendo de la velocidad o de la estructura del objeto, del \textit{frame rate} del vídeo o del umbral global que se haya establecido.

\subsubsection{Mean filter o filtro mediante la media}

El fondo es la media de los \textit{n} \textit{frames} anteriores al actual (ecuaciones \ref{eq5} y \ref{eq6}).

\begin{equation} \label{eq5}
 B(x,y,t) = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=0}^{n-1} I(x,y,t-i) 
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq6}
 |I(x,y,t) - \frac{1}{n} \sum\limits_{i=0}^{n-1} I(x,y,t-i)| \textgreater Th
\end{equation}

\subsubsection{Median filter o filtro mediante la mediana}

Si se asume la premisa de que es más probable que el fondo aparezca en una escena, puede usarse la mediana de los \textit{n} \textit{frames} anteriores al que se está procesando para obtener el modelo del fondo (ecuaciones \ref{eq7} y \ref{eq8}).

\begin{equation} \label{eq7}
 B(x,y,t) = median\{I(x,y,t-i)\}
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq8}
 |I(x,y,t)- median\{I(x,y,t-i)\}| \textgreater Th  \quad \textrm{con} \quad i \in \{0,...,n-1\} 
\end{equation}

Tras conocer el funcionamiento de cada estimación, se detallan ahora las ventajas y inconvenientes de su utilización.

\subsubsection{Ventajas y desventajas de las tres técnicas explicadas}

Las ventajas obtenidas en la utilización de una de las tres técnicas anteriores son las siguientes:

\begin{itemize}
\item Son muy rápidas.
\item Su implementación y uso son muy sencillos.
\item El fondo estimado con las tres técnicas no es constante, es decir, varía a lo largo del tiempo.
\end{itemize}

mientras que éstas son las desventajas:

\begin{itemize}
\item En las tres técnicas el umbral es constante, siendo siempre el mismo para todos los \textit{frames} y no cambiando con respecto a un instante de tiempo \textit{t}.
\item Los requisitos de memoria son considerablemente altos cuando se hace uso de las técnicas \textit{mean filter} y \textit{median filter}.
\item La precisión de la técnica \textit{frame differencing} depende de la velocidad de los objetos y del \textit{frame rate} del vídeo.
\end{itemize}


\section{Sistemas distribuidos}

Dado que una ciudad inteligente como la que plantea Citisim es un conjunto de recursos heterogéneos (sensores, actuadores, cámaras, teléfonos móviles, etc.) conectados en red, podría considerarse que lo que constituye es un gran sistema distribuido.

\begin{quotation}
\texttt{<{}<}Un sistema distribuido es aquel cuyos componentes hardware y software, localizados en computadores de red, comunican y coordinan sus acciones únicamente mediante paso de mensajes.\texttt{>{}>}\cite{distsys1} 
\end{quotation}

Dada la definición anterior, puede suponerse que los computadores no tienen por qué estar en la misma habitación, lo cual es correcto, ya que pueden estar en distintas ciudades, países o incluso continentes. Por tanto, es necesario considerar los siguientes aspectos cuando se trata de sistemas distribuidos\cite{distsys1}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Concurrencia}: en cualquier red de computadores, la ejecución concurrente de programas es lo más típico, llegando a ser necesario compartir recursos entre ellos en algunos casos. La capacidad que tiene un sistema de manejar los recursos que se compartan puede incrementarse añadiendo más recursos a la red como, por ejemplo, más computadores.
\item \textbf{Inexistencia de reloj global}: cuando dos o más programas tienen la necesidad de coordinarse, intercambian mensajes. Hay veces que el concepto de coordinación lleva incluida la noción de tiempo en el que las acciones de los programas suceden, pero cuando se trata de computadores conectados en red, existen limitaciones en la sincronización de sus relojes. Por tanto, la única forma de comunicación entre computadores conectados en red es mediante el intercambio de mensajes a través de la red.
\item \textbf{Independencia de fallos}: todos los sistemas de computadores pueden fallar en algún momento, y la responsabilidad del impacto recae en los diseñadores de los sistemas. Cuando se habla de sistemas distribuidos, existen nuevas formas en las que aparecen fallos. Un ejemplo sería la existencia de un fallo en la red, dando lugar al aislamiento de los computadores conectados a ella, aunque los programas que se ejecutan en ellos podrían seguir funcionando ya que pueden no haber detectado dicho fallo. Otro ejemplo sería que un programa de un computador que formara parte del sistema fallara. Los demás programas que se están ejecutando en el resto de computadores del sistema seguirían haciéndolo, puesto que no sabrían que ha ocurrido un fallo en uno de los programas.  
\end{itemize}

Desde el punto de vista software, tradicionalmente se ha lidiado con los problemas de los sistemas distribuidos mediante lo que se ha denominado \textit{middlewares} de comunicaciones.

\subsection{Middleware de comunicaciones}

Uno de los problemas más recurrentes cuando se trata de sistemas distribuidos es el de la heterogeneidad de los distintos elementos que componen el sistema. Como solución, se utilizan lo que se conoce como \textit{middleware de comunicaciones}:

\begin{quotation}
\texttt{<{}<}Un \textit{middleware} es una capa software que provee una abstracción en términos de programación y que oculta la heterogeneidad de los distintos partes que conforman el sistema, ya sean elementos hardware, redes, lenguajes de programación o sistemas operativos.\texttt{>{}>}\cite{distsys1} 
\end{quotation}

Existen diferentes posibles modelos proporcionados por un \textit{middleware} que pueden ser usados por los programadores de aplicaciones distribuidas\cite{distsys2}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Transaccionales}: son aquellos en los se ejecutan transacciones síncronas entre los computadores que componen el sistema. Cualquier transacción ejecutada debe garantizar atomicidad, consistencia, aislamiento y durabilidad. Atomicidad significa que no pueden completarse algunas operaciones de la transacción y otras no, se deben completar todas o ninguna. Consistencia hace referencia a que tras la ejecución (fallida o no) de la transacción el sistema debe quedar en un estado consistente. Aislamiento significa que una transacción debe ejecutarse con independencia del resto de transacciones, aunque la ejecución de dos o más coincidan en el mismo computador. Por último, el concepto de durabilidad implica que una transacción debe sobrevivir a los fallos del sistema, siempre que haya sido completada.
\item \textbf{Orientados a mensajes}: permiten que la comunicación entre los elementos que componen el sistema sea mediante mensajes. Existen dos modelos diferentes de este tipo de \textit{middlewares}: colas de mensajes y paso de mensajes. El primero define una comunicación indirecta, ya que el programa que va a emitir el mensaje debe enviarlo primero a una cola y, cuando éste sea almacenado en ella, será transferido al receptor. En el segundo la comunicación es directa, ya que no existen elementos intermedios por los que deba pasar el mensaje desde que es enviado hasta que llega al receptor.
\item \textbf{Procedurales}: introducen el uso de las \acf{RPC}s entre los distintos computadores que conforman el sistema distribuido, permitiendo a uno de ellos invocar de forma remota un método definido por otro de la misma manera que se haría con un método local. 
\item \textbf{Orientados a objetos}: extienden las \acs{RPC}s añadiendo los siguientes conceptos de la programación orientada a objetos: herencia, excepciones y referencias a objetos. Por tanto, este tipo de \textit{middlewares} permiten referenciar objetos remotos de otros componentes del sistema distribuido y realizar invocaciones sobre ellos.
\end{itemize}

Ya que el proyecto GEVA se plantea de forma distribuida, es necesario seleccionar un \textit{middleware} de comunicaciones. El escogido ha sido \textit{ZeroC Ice}, ya que se ha trabajado previamente con él y se adapta a la naturaleza de este proyecto por las características que pone a disposición de los desarrolladores y que serán comentadas a continuación.

\subsection{ZeroC Ice}

Es un \textit{middleware} de comunicaciones orientado a objetos desarrollado por la empresa \textit{ZeroC Inc}\footnote{https://zeroc.com/} que permite el desarrollo de aplicaciones distribuidas con el mínimo esfuerzo otorgando a los desarrolladores la posibilidad de centrar sus esfuerzos en la lógica de la aplicación, ya que \textit{ZeroC Ice} se encarga de las interacciones llevadas a cabo mediante interfaces de programación de red de bajo nivel. Por ejemplo, los desarrolladores no tienen por qué preocuparse de la apertura de las conexiones de red, de la serialización o deserialización de los datos que se transmiten por la red o de los reintentos realizados cuando ocurren fallos en las conexiones.

Sus principales objetivos son proporcionar un \textit{framework} \acs{RPC} orientado a objetos que pueda ser usado en entornos heterogéneos; permitir el desarrollo de aplicaciones distribuidas para una gran variedad de dominios; evitar la complejidad innecesaria para facilitar el aprendizaje y el uso; otorgar a los desarrolladores la posibilidad de realizar implementaciones eficientes en cuanto al ancho de red, uso de memoria y sobrecarga de la \acs{CPU}; y las aplicaciones desarrolladas sean seguras cuando se utilicen sobre redes públicas inseguras\cite{zeroc-ice}, página 16.

Por defecto, \textit{Ice} ofrece una plataforma cliente-servidor para el desarrollo de aplicaciones distribuidas. Pero dado que en muchas ocasiones ésto puede no ser suficiente porque se requieran otras funcionalidades, \textit{Ice} también ofrece un buen número de ellas\cite{zeroc-ice}, página 32:

\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{IceGrid}}: servicio de localización y activación para aplicaciones \textit{Ice}.
\item \textbf{\textit{IceStorm}}: servicio de publicación-suscripción que permite a los suscriptores especificar el \textit{topic} al que se quieren suscribir y cuando un publicador envíe un evento relacionado con ese \textit{topic}, dicho evento llegará únicamente a aquellos suscriptores que están interesados en dicho \textit{topic}.
\item \textbf{\textit{IcePatch2}}: es un servicio de parcheo de software utilizado para distribuir actualizaciones de software a aquellos clientes que hayan registrado en el servidor de \textit{IcePatch2} una petición de actualización para una determinada aplicación.
\item \textbf{\textit{Glacier2}}: es el servicio de \textit{firewall} que proporciona \textit{Ice} para permitir a los clientes y servidores comunicarse de forma segura. 
\item \textbf{\textit{IceBridge}}: servicio de \textit{Ice} que actúa como puente entre un cliente y un servidor, muy útil cuando, por ejemplo, el cliente necesita comunicarse con el servidor sobre un transporte determinado pero la máquina en la que se está ejecutando no soporta dicho transporte. Para solucionarlo, podría lanzarse el servicio \textit{IceBridge} en una máquina que sí soportara ese tipo de transporte, y el cliente utilizaría dicho servicio como intermediario para alcanzar el servidor.
\end{itemize}

Para la implementación tanto del servidor que ejecutará \textit{Blender} como de los clientes que enviarán los eventos detectados, es necesario conocer primero el protocolo que utiliza \textit{ZeroC Ice}. 

\subsubsection{Protocolo Ice}

\textit{Zeroc Ice} utiliza un protocolo \acs{RPC} que puede hacer uso de un número considerable de tipos de transporte como \acf{TCP}, \acf{UDP}, \textit{Websockets} o \textit{Bluetooth}, entre otros. Además, pone a disposición de los desarrolladores la posibilidad de usar \acf{SSL} para cifrar las comunicaciones entre cliente y servidor. 

El protocolo \textit{Ice} define un número de tipos de mensaje, tales como de petición o respuesta, una máquina de estados que define la secuencia de mensajes intercambiados por el cliente y el servidor, reglas de codificación para especificar el tipo de datos que se envían y una cabecera para cada tipo de mensajes que aportan información sobre ellos, como el tamaño o la versión del protocolo de codificación.

Como añadido, este protocolo también permite la compresión de los datos que viajan para ahorrar ancho de banda y operaciones bidireccionales, para permitir que el servidor envíe mensajes al cliente para, por ejemplo, indicarle el resultado de una operación solicitada por él\cite{zeroc-ice}, página 31.

No basta sólo con conocer el protocolo ya que también es necesario conocer cómo soluciona \textit{ZeroC Ice} el problema de la heterogeneidad referente a los distintos lenguajes de programación.

\subsubsection{El lenguaje de especificación de Ice}

Conocido como \textit{Slice}, permite definir para cada uno de los objetos de \textit{Ice} una interfaz con una serie de operaciones, tipos de datos, interfaces y operaciones intercambiados por el cliente y el servidor. La ventaja de utilizar este lenguaje radica en que es muy fácil de usar debido a que su sintaxis es muy parecida a la de otros lenguajes de programación como \textit{Java}, \textit{C} o \textit{C++} y además, el cliente puede estar escrito en un lenguaje distinto al del servidor, ya que las definiciones \textit{Slice} son compiladas por el propio compilador proporcionado por este lenguaje. Para tal fin, utiliza los llamados traductores, que transforman las declaraciones escritas en lenguaje \textit{Slice} en definiciones y \acs{API}s propias de un lenguaje de programación. Actualmente, dicho lenguaje de programación puede ser \textit{C++}, \textit{Java}, \textit{C\#}, \textit{Python}, \textit{Objective-C}, \textit{Ruby} y \textit{PHP}\cite{zeroc-ice}, páginas 27 y 83.


\section{Formatos y datos utilizados}

Se describen a continuación varios formatos y tipos de datos utilizados durante la realización del proyecto para comprender el por qué de su utilización cuando se explique para qué se han usado:

\subsection{Formato \acf{JSON}}\label{explicacion-json}

Ya que se ha utilizado este formato en el algoritmo de detección de objetos para guardar los datos de los objetos en movimiento detectados, se da a continuación una breve descripción sobre él:\cite{json}:

\acs{JSON} es un formato de texto ligero derivado del lenguaje de programación \textit{ECMAScript} que permite intercambiar de forma sencilla datos estructurados entre distintos lenguajes de programación mediante un conjunto de reglas. Para ello, hace uso de distintos \textit{tokens} {\big[}, \big\{, {\big]}, \big\}, :, una coma, \textit{true}, \textit{false} y \textit{null}. Además, y haciendo uso de dichos \textit{tokens}, \acs{JSON} maneja los siguientes tipos de datos:

\begin{itemize}
\item \textbf{objetos}: son colecciones no ordenadas de pares \{cadena:valor\}. Si se quieren indicar dos o más pares, debe hacerse así: \{cadena:valor,cadena:valor\}
\item \textbf{arrays}: su sintaxis es {[}valor,valor{]}. Son listas ordenadas de cero o más valores de cualquier tipo.
\item \textbf{números}: pueden ser negativos y también pueden contener parte fraccional separada por puntos.
\item \textbf{cadenas}: son secuencias de cero o más caracteres. Deben ir entre comillas dobles.
\item \textbf{el \textit{token true}}: valor booleano verdadero.
\item \textbf{el \textit{token false}}: valor booleano falso.
\item \textbf{el \textit{token null}}: valor nulo.
\end{itemize}

Es muy utilizado por su facilidad de aprendizaje debido a que puede resultar en algunos aspectos bastante parecido a algunos lenguajes de programación como \textit{Java}, \textit{C}, \textit{C++}, \textit{C\#}, etc.

Por último, el listado \ref{ejemplo-json} muestra a modo de ejemplo un videoclub modelado mediante el formato \acs{JSON}.

\begin{lstlisting}[caption={Modelado de un videoclub en formato \acs{JSON}},label=ejemplo-json]
{"Videoclub":
 [
  {"Peliculas":
   [
    {"Titulo":"Avatar","Duracion":162,"Genero":"fantastico","Director":"James Cameron"},
    {"Titulo":"Gladiator","Duracion":171,"Genero":"dramatico/accion","Director":"Ridley Scott"}
   ]
  },
  {"Series":
   [
    {"Titulo":"Friends","Temporadas":10,"Episodios": 236,"Genero":"comedia"},
    {"Titulo":"Breaking Bad","Temporadas":5,"Episodios":62,"Genero":"drama"}
   ]
  }
 ]
}
\end{lstlisting}


\subsection{Datos de \acl{OSM}}\label{explicacion-osm}

Se describe \acl{OSM} debido a que se han utilizado los datos que pone a disposición de los usuarios para crear el mundo virtual que será utilizado para la representación de eventos.

\acl{OSM} es un mapa del mundo de código abierto, gratuito y editable por cualquier persona que quiera colaborar en él añadiendo nueva información en el servidor de \acl{OSM} o actualizando la ya existente. Permite descargar los datos de distintos elementos de una ciudad como, por ejemplo, edificios, ríos, calles, etc. Ya que los ficheros .osm están escritos en formato \acs{XML}, es necesario por tanto comentar qué es \acs{XML}.

\subsubsection{\acf{XML}}

Es un formato para almacenar e intercambiar datos y documentos estructurados creado por la \acf{W3C}. Está basado en etiquetas que permiten estructurar los datos que se encuentran a lo largo del documento cuya extensión es .xml\cite{xml-explicacion}. El listado \ref{ejemplo-xml} muestra un ejemplo de archivo \acs{XML}\cite{xml-ejemplo}.

Los componentes de los que hace uso \acs{XML} son los siguientes\cite{xml-explicacion}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Etiquetas}: texto que se encuentra entre los símbolos \textless \hspace{0.15cm}y \textgreater. Dichos símbolos pueden ser de apertura (\textless etiqueta\textgreater) o de cierre (\textless /etiqueta \textgreater).
\item \textbf{Elementos}: son las etiquetas introducidas junto con todo lo que haya entre ellas.
\item \textbf{Atributos}: son pares clave-valor que se encuentran entre dos etiquetas de un elemento.
\end{itemize}


\lstinputlisting[caption={Ejemplo de archivo \acs{XML}\cite{xml-ejemplo}},label={ejemplo-xml}]{code/ejemplo-xml.xml}

Algunas de las ventajas del uso de \acs{XML} son las siguientes\cite{ventajas-xml}:

\begin{itemize}
\item Es un lenguaje no máquina, por lo que resulta legible para las personas.
\item Es portable y compatible con cualquier aplicación capaz de leer un archivo con este formato.
\item Es ampliable ya que pueden introducirse nuevas etiquetas para dar nuevos significados o incluso añadir nuevos códigos.
\end{itemize}

Una vez descrito el formato \acs{XML} y ya que \acl{OSM} hace uso de sus propios elementos para la representación de los datos que almacena, es necesario conocer cuáles son esos elementos y qué representan.


\subsubsection{Elementos de \acl{OSM}}\label{openstreetmap}

Son los componentes básicos del modelo conceptual de datos del mundo real de \acl{OSM}. Hay tres elementos\cite{osm-elementos}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Nodos}: definen puntos en la superficie de la Tierra definido mediante su latitud y longitud. Cada nodo debe tener al menos un identificador y las coordenadas. Pueden ser utilizados para describir sitios de una ciudad como puede ser un restaurante o bien para definir vías si se combina con otros nodos. Además, un nodo puede pertenecer a una relación. El listado \ref{nodo-osm} muestra un ejemplo de nodo.
\item \textbf{Vías}: es una lista ordenada compuesta por entre 2 y 2.000 nodos con propiedades uniformes (por ejemplo, los nodos que definen una calle tienen la misma velocidad máxima permitida) que sirve para definir características lineales como pueden ser calles o ríos y límites de áreas como, por ejemplo, bosques. El listado \ref{via-osm} muestra un ejemplo de vía.
\item \textbf{Relaciones}: son estructuras de datos normalmente utilizadas para definir cómo colaboran juntos varios elementos (nodos, vías u otras relaciones) y en las que el orden de aparición de dichos elementos determina dicha colaboración. Ejemplos de uso serían la definición de una ruta de autobús o la indicación de que no se puede acceder a una vía mediante otra concreta. El listado \ref{relacion-osm} muestra un ejemplo de relación.
\end{itemize}

\lstinputlisting[caption={Ejemplo de nodo en \acs{OSM}},label={nodo-osm}]{code/nodo.osm}
\lstinputlisting[caption={Ejemplo de vía en \acs{OSM}},label={via-osm}]{code/via.osm}
\lstinputlisting[caption={Ejemplo de relación en \acs{OSM}},label={relacion-osm}]{code/relacion.osm}

Los tres tipos de elementos descritos pueden o bien tener asociados una o más etiquetas que describen el significado concreto de cada elemento o bien no tener ninguna (por ejemplo un nodo que forma parte de una vía). Para ello, cada etiqueta tiene una clave y un valor, ambos cadenas de hasta 255 caracteres. Cabe indicar que un elemento no puede tener dos etiquetas con la misma clave, ya que cada una de ellas es única. Aunque puede especificarse la etiqueta que se prefiera, en la wiki de \acl{OSM} se describen las principales etiquetas utilizadas para describir los elementos.

Además de las etiquetas, cada elemento puede tener asociados diferentes atributos\cite{osm-elementos}:

\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{id}}: es un entero que identifica el elemento al que va asociado. Cada tipo de elemento tiene su propio conjunto de identificadores, pudiendo ocurrir que un nodo y una vía tengan el identificador 50. Si el número es positivo indica que el elemento existe, mientras que si es negativo, indica que el elemento es nuevo y es referenciado por elementos cuyo identificador es positivo.
\item \textbf{\textit{user}}: cadena con el nombre del último usuario que ha modificado el elemento. No tiene por qué aparecer y puede ser modificado en cualquier momento.  
\item \textbf{\textit{uid}}: entero que identifica el último usuario que ha modificado el elemento. A diferencia del anterior, este atributo debe aparecer y no puede ser modificado.
\item \textbf{\textit{timestamp}}: formato de fecha y hora del estándar \acf{W3C}. Indica la fecha y hora de la última vez que se modificó el elemento. Un ejemplo sería ``2016-12-31T23:59:59.999Z''.
\item \textbf{\textit{visible}}: de tipo booleano (\textit{True} o \textit{False}). Especifica si el objeto ha sido eliminado o no de la base de datos.
\item \textbf{\textit{version}}: la versión de edición del elemento. Los elementos recién creados empiezan con la versión 1 y dicho valor se va incrementando conforme se van actualizando los elementos.
\item \textbf{\textit{changeset}}: un número que identifica un conjunto de cambios realizados por un usuario y en los que el elemento fue creado o actualizado. Cada \textit{changeset} tiene como máximo 50.000 cambios y un periodo de vida de 24 horas una vez abierto. Un \textit{changeset} puede ser cerrado manualmente por un usuario o bien se cerrará automáticamente al acabar el periodo de vida o si el usuario que lo haya abierto no realiza ningún cambio en una hora.
\end{itemize}


\section{Herramientas para la monitorización de ciudades inteligentes}\label{herramientas-monit}

Dado el interés suscitado por las ciudades inteligentes, se han desarrollado distintas herramientas capaces de  monitorizarlas, siendo algunas de ellas las siguientes:

\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{SmartCitizen}\footnote{https://smartcitizen.me/}}: permite monitorizar la temperatura, la humedad, la luminosidad, el nivel de ruido, la cantidad de monóxido de carbono, redes, paneles solares, etc. Tiene su propia \acs{API} y una web para consultar las estadísticas obtenidas.
\item \textbf{\textit{Aeroplan}\footnote{https://aerostate.io/aeroplan.html}}: dispone de sensores para medir la calidad del aire en función de los niveles de los distintos gases. También dispone de su propia \acs{API}.
\item \textbf{\textit{CitySense}\footnote{http://www.cellint.com/citysense/}}: permite obtener información acerca del impacto y la congestión del tráfico, densidad de población, preferencias de los turistas, etc. No dispone de su propia \acs{API} aunque sí de una interfaz web para visualizar estadísticas obtenidas tras el análisis de la información anterior. 
\end{itemize}


\section{Virtualización}

Ya que el proyecto GEVA permite representar eventos generados por elementos de una ciudad real en un mundo virtual que simula dicha ciudad y que existen muchas ciudades en las que el número de dichos elementos puede ser enorme, es necesario garantizar la portabilidad, escalabilidad y seguridad de la plataforma para que pueda ser utilizada en cualquier ciudad independientemente de su tamaño y del momento en el que se requiera su uso. Por tanto, y para poder asegurar los factores ya mencionados, es necesario hablar sobre la virtualización.

La virtualización es una tecnología que permite emular los recursos hardware, como pueden ser servidores, computadores, memoria, etc, en un entorno virtual. El núcleo de la virtualización es el software de virtualización, que es una capa de virtualización instalada en un servidor físico, en el cual se ejecuta y permite iniciar varias máquinas virtuales. Todas hacen uso de los recursos de la máquina anfitriona (como la \acs{CPU}, la memoria \acs{RAM} o la entrada/salida), aunque cada una de ellas puede ejecutar una aplicación distinta y tiene asignados sus propios recursos, utilizando para ello un componente software conocido como hipervisor. El hipervisor actúa entre el núcleo del hardware de la máquina anfitriona y el sistema operativo de cada una de las distintas máquinas virtuales, encargándose de asignar los recursos disponibles a cada una de ellas y de gestionar las comunicaciones\cite{virtualizacion}.

La figura \ref{entvirt} muestra un entorno virtual simplificado, formado por el software de virtualización; tres máquinas virtuales, cada una de ellas con su propio sistema operativo y ejecutando una aplicación; y el hardware sobre el que se ejecutan dichas máquinas.

\begin{figure}[!h]
\centering
   \includegraphics[width=11cm]{figs/entorno-virtual.png}
\caption{Entorno virtual simplificado\cite{virtualizacion}}
\label{entvirt}
\end{figure}

Actualmente es muy utilizada la virtualización, tanto por pequeñas empresas como por grandes (por ejemplo \textit{Amazon}\footnote{https://www.amazon.es/}) pero, ¿por qúe?, ¿cuáles son los beneficios de la virtualización?. Éstas son las principales razones que fomentan su uso\cite{virtualizacion}:

\begin{itemize}
\item La virtualización de los servidores permite que un gran número tanto de sistemas como de aplicaciones en uno o varios servidores físicos. 
\item Proporciona a las empresas agilidad y flexibilidad en la implementación y mantenimiento de los nuevos sistemas y aplicaciones, ya sean de escritorio o de servidor.
\item Permite optimizar y maximizar el uso de los recursos (\acs{CPU} y memoria \acs{RAM}) y el aprovechamiento de la entrada/salida de los servidores físicos.
\item Las empresas pueden reducir gastos al simplificar la gestión de sus sistemas y reducir los costes energéticos y de hardware, ya que se necesita un menor número de computadores al utilizar máquinas virtuales.
\end{itemize}

Una vez detallado el concepto de virtualización, es necesario comentar algunas herramientas que permiter establecer un entorno virtual.

\subsection{Software de creación y gestión de máquinas virtuales}\label{soft-mv}

El aumento del uso de la virtualización ha propiciado que se usen cada vez más máquinas virtuales para beneficiarse de las ventajas de la virtualización comentadas anteriormente en esta misma sección. Para ello, se han desarrollado distintas herramientas que permiten la creación y gestión de las máquinas virtuales. A continuación se describen las dos más importantes.

\subsubsection{Docker}

\textit{Docker}\footnote{https://www.docker.com/} es una herramienta de código abierto que permite crear contenedores que contienen todo lo necesario para que una aplicación pueda ejecutarse. Los contenedores son parecidos a las máquinas virtuales pero diferenciándose de ellos en que un contenedor es más ligero, ya que no es necesario instalarle un sistema operativo para funcionar, al contrario que a una máquina virtual\cite{docker-def}. 

En cuanto a la estructura, un sistema de contenedores \textit{docker} está compuesto normalmente por estos cinco elementos\cite{docker-estruct}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Demonio}: proceso principal del contenedor encargado de gestionar la creación, ejecución y distribución de los contenedores \textit{docker}. 
\item \textbf{Cliente}: es la interfaz que permite a un usuario interactuar con el demonio mediante comandos.
\item \textbf{Imagen}: plantilla con aplicaciones ya instaladas que permite crear nuestro propio contenedor instalando las aplicaciones que deseemos para establecer nuestro entorno de trabajo.
\item \textbf{Registros}: directorios en los que se almacenan las imágenes, ya sean públicas o privadas. Relacionados con este aspecto están los conocidos como repositorios \textit{docker}, que permiten descargar imágenes gratuitas o de pago creadas por otros usuarios y que contienen aplicaciones previamente instaladas, ayudando a desarrollar de forma más sencilla y fácil aplicaciones mediante plantillas.
\item \textbf{Contenedores}: carpetas que almacenan las librerías, binarios, dependencias, etc, necesarias para que la aplicación pueda ser ejecutada de manera aislada y que son creados a partir de las imágenes.
\end{itemize}


\subsubsection{Vagrant}

\textit{Vagrant}\footnote{https://www.vagrantup.com/} es una herramienta cuya finalidad es la automatización de la creación y gestión de entornos de máquinas virtuales. Para ello, hace uso de diferentes herramientas y ficheros, descritos a continuación\cite{vagrant-puppet}: 

En primer lugar, \textit{Vagrant} utiliza los llamados \textit{provisioners} y \textit{providers}. Los primeros son herramientas que permiten establecer la configuración de una máquina virtual además de instalar el software deseado en ella y de lanzar servicios. Los segundos son servicios usados por \textit{Vagrant} para establecer un entorno virtual. Algunos ejemplos de \textit{providers} compatibles con \textit{Vagrant} son \textit{VirtualBox}\footnote{https://www.virtualbox.org/}, \textit{Hyper-V}, \textit{Docker} y \textit{VMWare}\footnote{https://www.vmware.com/}. Aunque anteriormente se ha comentado que \textit{Docker} se utiliza para crear contenedores, también es posible utilizar dicha herramienta para crear entornos virtuales. Con respecto a los \textit{provisioners}, posteriormente se discutirán las distintas opciones disponibles y se escogerá una de ellas.

Además de los \textit{providers} y \textit{provisioners}, \textit{Vagrant} maneja el concepto de caja, imágenes de máquinas virtuales que permiten establecer uno o más entornos virtuales, cada uno con sus propias herramientas y configuración. Aunque hay más formas de obtener cajas ya generadas, una de las mejores opciones es descargarlas del repositorio de \textit{Hashicorp}\footnote{https://www.hashicorp.com/}, pudiendo filtrar por sistema operativo, arquitectura, etc.\cite{vagrant-cajas}.

Por último, para la configuración de la máquina virtual, \textit{Vagrant} hace uso de un archivo llamado \textit{Vagrantfile} en el que se puede indicar el \textit{provider} además de otros tipos de configuración como redirección de puertos, la caja a utilizar, el software de aprovisionamiento, etc.

\subsubsection{Elección del software de creación y gestión de máquinas virtuales}\label{eleccion-vagrant}

Tras haber comentado las dos herramientas más importantes para la creación y gestión de máquinas virtuales, debe elegirse una de ellas.

Una de las primeras desventajas que presenta \textit{Docker} frente a \textit{Vagrant} es que el primero, aunque puede ejecutarse en Windows y Mac OSX además de en Linux, puede resultar bastante más complejo hacerlo en los dos primeros sistemas operativos en vez de en el tercero, ya que inicialmente únicamente podía utilizarse Linux para manejar contenedores \textit{Docker} y la inclusión de Windows y Mac OSX es relativamente nueva. \textit{Vagrant}, por el contrario, puede ejecutarse sin complicaciones en los tres sistemas operativos mencionados, siendo éste su primer punto a favor, ya que aunque el sistema escogido para el proyecto va a ser Linux, si en un futuro quisiera utilizarse \textit{docker} por ejemplo en Windows, podría ser una tarea en la que se invertiría demasiado tiempo sólo a la parte de virtualización. Otra ventaja del uso de \textit{Vagrant} es que se asegura el aislamiento entre los distintos entornos virtuales al contrario que con \textit{Docker}, en el que la garantía es parcial. Además, \textit{Docker} no garantiza los recursos a nivel de hardware, mientras que \textit{Vagrant} sí lo hace. Por último, el que los contenedores tengan un menor tamaño y tiempo de inicio debido a que no se les instala un sistema operativo puede suponer una desventaja en el uso de \textit{Vagrant}, aunque la plataforma del proyecto no requiere de un gran número de herramientas para funcionar, por lo que el tamaño no va a ser muy superior al de su correspondencia con un contenedor y el tiempo de inicio tampoco lo será. 

Por tanto, y teniendo en cuenta todo lo comentado anteriormente, se ha decidido utilizar \textit{Vagrant} como software de creación y gestión de máquinas virtuales.


\subsection{Software proveedor}\label{soft-proveedor}

Ya que un software proveedor permite asignar recursos hardware (\acs{CPU}, memoria \acs{RAM} o espacio de almacenamiento en el disco duro entre otros) del computador físico a una o más máquinas virtuales, es necesario escoger el que más se adapte al proyecto para utilizarlo en la virtualización de la plataforma. Por tanto, se describen a continuación las opciones que más se adaptan al proyecto:

\subsubsection{VirtualBox}

Es una herramienta de virtualización creada inicialmente por \textit{innotek GmbH} y actualmente desarrollada por \textit{Oracle Corporation}\footnote{https://www.oracle.com/index.html} disponible para Windows, Linux y Mac OSX. Permite crear máquinas virtuales con su propio sistema operativo y sus propios recursos en cuanto a \acs{CPU}, memoria \acs{RAM} y espacio de almacenamiento en el disco duro, siendo estos recursos parte del hardware del computador físico\cite{virtualbox-intro}.

Las principales características de VirtualBox son las siguientes\cite{virtualbox-caract}:
\begin{itemize}
\item Es gratuito y de código abierto.
\item Pone a disposición de los usuarios un conjunto de herramientas llamado \textit{guest additions} instalables en la máquina virtual que mejoran el rendimiento y aportan una mayor integración y comunicación con el sistema operativo del computador físico.
\item Dispone de la funcionalidad llamada \textit{VM groups} para que los usuarios puedan gestionar las máquinas virtuales de forma individual o colectiva. Permite también realizar diferentes operaciones sobre ellas como iniciarlas, pararlas, reiniciarlas, guardar el estado para proseguir desde ese punto en otro momento, apagarlas. Dichas operaciones pueden ser ejecutadas sobre una máquina virtual o sobre un conjunto de ellas.
\item Puede ser utilizado en sistemas de 32 y 64 bits. Además, las máquinas virtuales creadas en un \textit{host} pueden ser ejecutadas en otro distinto. También es posible utilizar \textit{VirtualBox} en máquinas con hardware antiguo ya que no requiere virtualización por hardware. 
\item Soporta dispositivos \acf{USB} 2.0 y 3.0, resolución multipantalla y arranque en red mediante \acf{PXE} entre otras funcionalidades.
\end{itemize} 

\subsubsection{VMware}

\textit{VMware} es un sistema de virtualización por software desarrollado por la empresa \textit{VMware Inc}.\footnote{https://www.vmware.com/}, ya que permite simular uno o más sistemas físicos con su \acs{CPU}, memoria \acs{RAM}, disco duro, sistema operativo, etc. Para ello, \textit{VMware} virtualiza la plataforma, siendo una capa intermedia entre el sistema operativo emulado y el computador físico, por lo que muchas de las instrucciones se ejecutan directamente sobre el hardware de éste último. En cuanto a su disponibilidad para distintos sistemas operativos, puede utilizarse en Windows, Linux y Mac OSX\cite{vmware-intro}.

Aunque existen diferentes tipos de productos disponibles siendo algunos gratuitos y otros de pago, los que mejor se adaptan actualmente al proyecto son los siguientes\cite{vmware-tipos}:
\begin{itemize}
\item \textbf{\textit{VMware Workstation Pro}}: es la versión de pago. Permite instalar y ejecutar más de una máquina virtual, cada una con un sistema operativo y sus propios recursos en un computador físico mediante una interfaz de usuario. 
\item \textbf{\textit{VMware Workstation Player}}: es la versión gratuita. También permite crear máquinas virtuales y únicamente está disponible para uso personal no comercial. Tiene como principal desventaja que muchas de las características ofrecidas por la versión de pago no están disponibles en la versión gratuita. Véase el cuadro \ref{vmware-tabla} para una comparación más detallada de ambas versiones.
\end{itemize}

\input{tables/vmware-versions.tex}

\subsubsection{Elección del software proveedor}\label{eleccion-vbox}

Una vez descritas ambas herramientas, es necesario escoger aquella cuyas características se adaptan mejor a este \acs{TFG}.

En primer lugar, el haber trabajado anteriormente con \textit{VirtualBox} tanto de forma aislada como junto a \textit{Vagrant} como software proveedor, es un punto a favor para la utilización de este software.

Otro punto a favor es que \textit{VirtualBox} es de código abierto y todas las características que ofrece son gratuitas, por lo que están disponibles siempre. No es el caso de \textit{VMware}, ya que si se utilizara en este proyecto sería con su versión gratuita \textit{Workstation Player} que, como ya se ha comentado anteriormente, no dispone de bastantes funciones importantes con respecto a su versión de pago.

Por todo lo anterior, el software proveedor escogido ha sido \textit{VirtualBox}.


\subsection{Software de aprovisionamiento}\label{soft-aprov}

Por último, se describen algunas opciones en cuanto a software de aprovisionamiento de máquinas virtuales para automatizar la instalación de las herramientas y librerías necesarias y para realizar otras tareas adicionales:

\subsubsection{Salt}

\textit{Salt} o \textit{SaltStack}\footnote{https://saltstack.com/}, es una herramienta para la ejecución y configuración remota de un sistema. Permite a los administradores ejecutar comandos en una o varias máquinas para instalar y configurar el software necesario en cada una de ellas mediante un modelo cliente-servidor\cite{saltstack1}. Para realizar todo el proceso de instalación y configuración, \textit{Salt} hace uso de diferentes componentes\cite{saltstack1}\cite{saltstack2}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Maestro}: es la máquina que controla la infraestructura y determina las políticas que deben seguirse con respecto a los servidores que maneja. También contiene los datos para su configuración y ejecuta los comandos para comprobar el estado de dichas máquinas. Aunque usar un servidor que realice todas las tareas es la opción más recomendable, también cabe la posibilidad de delegar varias de esas tareas a servidores dedicados o incluso de no usar un servidor.
\item \textbf{Subordinados}: también llamados \textit{minions}, tienen asignado un identificador único y son los servidores que maneja el maestro. Durante su iniciación, son configurados para poder comunicarse con él. Su función es ejecutar las instrucciones enviadas por el maestro, avisándole de las tareas que se han realizado correctamente y enviando información del \textit{host} en el que se encuentra cada \textit{minion}.
\item \textbf{Claves}: utilizadas para garantizar la seguridad. Durante la inicialización, cada \textit{minion} genera una clave de cifrado simétrica que debe ser aprobada por el maestro antes de comunicarse con cada uno de ellos.
\item \textbf{Estados}: cada estado define un conjunto de tareas que hay que realizar y cómo. Algunos ejemplos de tareas son instalar paquetes, iniciar servicios, crear entornos virtuales de \textit{Python}, modificar archivos, etc.
\item \textbf{Granos}: o \textit{grains}, contienen la información referente a cada \textit{minion} como, por ejemplo, su identificador único, la dirección \acf{IP} de las interfaces de red, memoria total disponible, el sistema operativo del \textit{host}, información del \textit{kernel}, etc. Toda esa información es recogida por \textit{Salt} de forma automática. 
\item \textbf{Pilar}: su uso es opcional. Se encuentra en el maestro y se encarga de almacenar información acerca de contraseñas, nombres de usuario, configuración de los \textit{minions}, una lista de servidores \acf{DNS},etc, para después enviarla a cada uno de los \textit{minions}. La transferencia de la información almacenada por el pilar es segura, ya que se cifra antes de ser enviada.
\end{itemize}

\subsubsection{Ansible}

\textit{Ansible}\footnote{https://www.ansible.com/} es una herramienta que permite realizar diferentes tareas relacionadas con las \acf{TI} como la instalación y configuración de software de forma automática. Hace uso de un archivo llamado \textit{playbook}, escrito en formato \textit{YAML}, para instalar el software necesario así como para configurar la máquina virtual (por ejemplo modificando el \textit{.bashrc}). Dicho archivo permite especificar el usuario y los nodos objetivos de las distintas tareas a realizar. Una tarea es una lista que contiene uno o más módulos que describen las operaciones que deben realizarse. Algunos ejemplos de operaciones son: instalación de algún paquete Linux, creación de un directorio, etc\cite{ansible}. 

\subsubsection{Puppet}

\textit{Puppet}\footnote{https://puppet.com/} es una herramienta para la gestión de la configuración que permite desplegar, configurar, gestionar y mantener un servidor. Al igual que con \textit{Ansible}, \textit{Puppet} también maneja archivos de configuración llamados manifiestos. Puede usarse únicamente un manifiesto para toda la instalación y configuración o pueden dividirse las distintas operaciones en módulos. Dentro de cada uno de ellos pueden especificarse los conocidos como recursos, encargados de instalar paquetes, editar ficheros, iniciar servicios, etc\cite{puppet1}. 

Con respecto a su arquitectura, \textit{Puppet} utiliza una del tipo maestro-agente:\cite{puppet2}:

\begin{itemize}
\item \textbf{Maestro}: es el sistema que gestiona la configuración de todos los agentes que maneja mediante los manifiestos, antes descritos. Por tanto, es el encargado de indicar a cada agente qué herramientas debe instalar, qué servicios debe iniciar, etc.

\item \textbf{Agentes}: obtienen su configuración de forma automática cuando se conectan preguntando al maestro. Una de sus funciones es recopilar información acerca del \textit{host} en el que se están ejecutando para después enviarla al maestro, que utilizará dicha información para gestionar la configuración de los agentes.
\end{itemize}

\subsubsection{Elección de un aprovisionador}\label{eleccion-ansible}

Una vez comentadas brevemente las distintas posibilidades a elegir con respecto a los aprovisionadores, se justifica a continuación la elección de \textit{Ansible} para la instalación y configuración del software necesario para este proyecto en la máquina virtual:

En primer lugar, tanto \textit{Salt} como \textit{Puppet} tienen una estructura más compleja en cuanto a los componentes por los que están formados, al contrario que la de \textit{Ansible}, que es más sencilla. En este proyecto la propuesta por \textit{Ansible} es suficiente.

Otro punto a favor del uso de \textit{Ansible} es que mientras que \textit{Puppet} no tiene por qué ejecutar las instrucciones en el orden en el que están definidas, \textit{Ansible} siempre lo hace, por lo que es mucho más sencillo a la hora de escribir el archivo de instrucciones. El caso de \textit{Salt} es más complejo, ya que permite ejecutar las instrucciones en orden o definir dependencias entre cada una de las distintas órdenes, por lo que puede no resultar siempre sencillo.

Por último, el haber trabajado previamente con \textit{Ansible} junto con \textit{Vagrant}, y al haber escogido \textit{Vagrant} para la creación y gestión de máquinas virtuales, \textit{Ansible} parece la mejor opción.

Por todo lo anterior, queda justificada la utilización de \textit{Ansible}.



% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
